% Created 2016-04-29 Fri 14:39
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{George Lukas}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={George Lukas},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.3.4)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\tableofcontents

\section{Introdução}
\label{sec:orgheadline7}
\begin{verse}
Neste tutorial faremos um blog usando o Yesod Frameword.\\
Yesod é um framework web Haskell para o desenvolvimento produtivo de RESTful, aplicação web de tipo\\
seguro e de alta performance.\\
\end{verse}

\subsection{Começando..}
\label{sec:orgheadline2}
\subsubsection{Pacotes a serem instalados}
\label{sec:orgheadline1}
\begin{itemize}
\item psql (postgres)
\item stack
\item yesod
\item yesod-bin
\end{itemize}
\subsection{Criando um novo projeto}
\label{sec:orgheadline3}
\begin{verse}
Com tudo devidamente instalado, criamos um novo projeto usando o Stack, cuja a\\
sintaxe é \emph{stack new <project name> <template>}.\\
Para esse caso:\\
\end{verse}
\begin{itemize}
\item \emph{stack new myBlog yesod-sqlite \&\& cd myBlog}
\end{itemize}

\begin{verse}
Para construir as bibliotecas\\
\end{verse}
\begin{itemize}
\item \emph{stack exec -- yesod devel}
\end{itemize}

\begin{quote}
Agora você pode testar sua aplicaçando em \url{http://localhost:3000/} \\
Após isso, criamos uma sandbox para nosso projeto usando o Cabal: 
\end{quote}
\begin{itemize}
\item \emph{cabal sandbox init}
\end{itemize}

\begin{quote}
Agora instalamos apenas as dependencias necessárias para nossa aplicação:
\end{quote}

\begin{itemize}
\item \emph{cabal install --only-dependencies}
\end{itemize}

\begin{quote}
Em seguida podemos criar nossa aplicação e testá-la:
\end{quote}

\begin{itemize}
\item \emph{cabal build}
\item \emph{yesod-devel}
\end{itemize}

\subsection{Criando Rotas}
\label{sec:orgheadline4}

\begin{quote}
Antes de irmos a frente, criamos um novo git repo.\\
\end{quote}

\begin{itemize}
\item \emph{git init}
\item \emph{git add .}
\item \emph{git commit -m "myBlog" .}
\end{itemize}

\begin{quote}
Agora estamos prontos para seguir em frente.\\
A primeira coisa que temos que fazer para uma aplicação de blog, é uma página que nos permita criar blog posts.\\
Uma página que nos permita criar amostras de dados e ver como o yesod cria rotas. Não faremos tudo na mão,\\
então no terminal:
\end{quote}

\begin{itemize}
\item \emph{yesod add-handler}
\end{itemize}

\begin{quote}
Isto abrirá um menu, para esse caso respondemos:
\end{quote}

\begin{itemize}
\item PostNew
\item /post/new
\item GET
\end{itemize}

\begin{quote}
Podemos ver que houve algumas mudanças com o comando:\\
\begin{itemize}
\item \emph{git status}
\end{itemize}
\end{quote}

\begin{quote}
Agora estamos prontos para continuar com este Handler.\\
Handler/PostNew.hs e editamos o que está lá para:
\end{quote}

\begin{verbatim}
module Handler.PostNew where

import Import

getPostNewR :: Handler Html
getPostNewR = do
  defaultLayout $ do
    $(widgetFile "posts/new")
\end{verbatim}

\begin{quote}
Em seguida criaremos uma nova página, um template. Criamos uma nova pasta dentro de templates.\\
templates/posts. A seguir criamos um documento em equivalente ao html, o hamlet.\\
\textbf{new.hamlet}\\
Para testarmos, editamos para:
\end{quote}

\begin{verbatim}
<h1> Create a post!
\end{verbatim}

Interprete o Handler e pode-se testar no browser.
\url{http://localhost:3000/posts/new}

"Insert copyright statement here" não é necessáriamente requerido. Isso vem da função \emph{defaultLayout}
que chama o dafault-layout-wrapper.hamlet e lá há um campo que está especificado o seguinte:

\begin{verbatim}
<body>
   <div class="container">
     <header>
     <div id="main" role="main">
       ^{pageBody pc}
     <footer>
       #{appCopyright $ appSettings master}
\end{verbatim}

Então é só apagar a seguinte linha:
\begin{quote}
\#\{appCopyright \$ appSettings master\}
\end{quote}

\subsection{Criando Forms}
\label{sec:orgheadline5}
Fazemos algumas mudanças no Handler:

\begin{verbatim}
module Handler.PostNew where

import Import
import Yesod.Form.Bootstrap3

data BlogPost = BlogPost
	{ title :: Text
	}

blogPostForm :: AForm Handler BlogPost
blogPostForm = BlogPost
	    <$> areq textField (bfs ("Title" :: Text)) Nothing

getPostNewR :: Handler Html
getPostNewR = do
    (widget, enctype) <- generateFormPost $ renderBootstrap3 BootstrapBasicForm blogPostForm
    defaultLayout $ do
	$(widgetFile "posts/new")
\end{verbatim}

E também algumas mudanças no template:

\begin{verbatim}
<h1> Create a post!

<form method=post action=@{PostNewR} enctype=#{enctype}>
  ^{widget}
  <button class="btn btn-default">Create Post!
\end{verbatim}

Agora precisamos de algo para gerar novos blogposts. Adicionaremos dois pacotes em nosso myBlog.cabal.
Na guia \textbf{build-depends}, ao fim dela adicione:
\begin{quote}
, markdown \\
, yesod-text-markdown
\end{quote}

\begin{quote}
Agora adicionaremos mais alguns recursos em nosso Handler:
\end{quote}

\begin{verbatim}
module Handler.PostNew where

import Import
import Yesod.Form.Bootstrap3
import Text.Markdown (Markdown)
import Yesod.Text.Markdown

data BlogPost = BlogPost
	{ title :: Text
	, article :: Markdown
	}

blogPostForm :: AForm Handler BlogPost
blogPostForm = BlogPost
	    <$> areq textField (bfs ("Title" :: Text)) Nothing
	    <*> areq markdownField (bfs ("Article" :: Text)) Nothing

getPostNewR :: Handler Html
getPostNewR = do
    (widget, enctype) <- generateFormPost $ renderBootstrap3 BootstrapBasicForm blogPostForm
    defaultLayout $ do
	$(widgetFile "posts/new")
\end{verbatim}

\begin{quote}
Para deixarmos o campo de "Articles" um pouco maior, então criamos um novo documento css (lucius).\\
O Caminho é /templates/posts/new/new.lucius
\end{quote}

\begin{verbatim}
textarea {
    min-height: 400px;
  }
\end{verbatim}

\subsection{Definindo rotas onde os blogpost serão gerados}
\label{sec:orgheadline6}
\begin{quote}
Começamos adicionando um método para o construtor \emph{PostNewR}. Seu caminho é, /config/routes.
\end{quote}

\begin{quote}
/ \emph{posts/new PostNewR GET POST}
\end{quote}

\begin{quote}
Então agora implementaremos esse construtor em nosso Handler. Vamos até /config/models e lá criaremos
um novo modelo para nosso blogpost.
\end{quote}

\begin{verbatim}
BlogPost
    title Text
    article Markdown
\end{verbatim}

\begin{quote}
Então adicionamos as bibliotecas necessárias para nosso modelo em /config/Model.hs 
\end{quote}

\begin{verbatim}
import Text.Markdown (Markdown)
import Yesod.Text.Markdown ()
\end{verbatim}

\begin{quote}
Podemos agora remover nosso \emph{data BlogPost} para implementar o nosso construtor, que será salva em um banco de dados.
Nosso Handler ficará assim:
\end{quote}

\begin{verbatim}
module Handler.PostNew where

import Import
import Yesod.Form.Bootstrap3
import Yesod.Text.Markdown

blogPostForm :: AForm Handler BlogPost
blogPostForm = BlogPost
	    <$> areq textField (bfs ("Title" :: Text)) Nothing
	    <*> areq markdownField (bfs ("Article" :: Text)) Nothing

getPostNewR :: Handler Html
getPostNewR = do
    (widget, enctype) <- generateFormPost $ renderBootstrap3 BootstrapBasicForm blogPostForm
    defaultLayout $ do
	$(widgetFile "posts/new")

postPostNewR :: Handler Html
postPostNewR = do
  ((res, widget), enctype) <- runFormPost $ renderBootstrap3 BootstrapBasicForm blogPostForm
  case res of
    FormSuccess blogPost -> do
      _ runDB $ insert blogPost
      error "TODO"
       _ -> defaultLayout $(widgetFile "posts/new")
\end{verbatim}

\begin{quote}
Agora criaremos uma página que nos permite criar blogposts.
No terminal digitamos:
\end{quote}

\begin{itemize}
\item yesod add-handler
\item PostDetails
\item /posts/\#BlogPostId
\item GET
\end{itemize}

\begin{quote}
Isso irá gerar um problema de overlapping, para solucionar vamos para /config/routs
e editamos a seguinte linha como a seguir:
\end{quote}

\begin{itemize}
\item \emph{posts}!\#BlogPostId PostDetailsR GET
\end{itemize}

\begin{quote}
Agora editaremos o construtor \emph{PostDetails.hs} para que a página salve as postagens.
\end{quote}

\begin{verbatim}
module Handler.PostDetails where

import Import

getPostDetailsR :: BlogPostId -> Handler Html
getPostDetailsR blogPostId = do
  blogPost <- runDB $ get404 blogPostId
  defaultLayout $ do
    $(widgetFile "postDetails/post")
\end{verbatim}

\begin{quote}
Criamos também uma nova pasta e um novo arquivo para essas manipulações.
/templates/postDetails/post.hamlet. E lá digitamos.
\end{quote}

\begin{verbatim}
<h1>#{blogPostTitle blogPost}

<article .jumbletron>
  #{blogPostArticle blogPost}
\end{verbatim}

\begin{quote}
Em PostNew.hs queremos que o usuário seja redirecionado quando inserirmos um blogpost, redirecionado-o para página de postagens.
\end{quote}

\begin{verbatim}
postPostNewR :: Handler Html
postPostNewR = do
  ((res, widget), enctype) <- runFormPost $ renderBootstrap3 BootstrapBasicForm blogPostForm
  case res of
    FormSuccess blogPost -> do
      blogPostId <- runDB $ insert blogPost
      redirect $ PostDetailsR blogPostId
    _ -> defaultLayout $(widgetFile "posts/new")
\end{verbatim}

\begin{quote}
Agora indexaremos tudo na página inicial, para isso editamos o arquivo /config/routes.
\end{quote}

\begin{itemize}
\item / HomeR GET
\end{itemize}

\begin{quote}
Em seguida editamos o arquivo Home.hs para que apareça todos os posts feitos.
\end{quote}


\begin{verbatim}
module Handler.Home where

import Import

-- This is a handler function for the GET request method on the HomeR
-- resource pattern. All of your resource patterns are defined in
-- config/routes
--
-- The majority of the code you will write in Yesod lives in these handler
-- functions. You can spread them across multiple files if you are so
-- inclined, or create a single monolithic file.
getHomeR :: Handler Html
getHomeR = do
    allPosts <- runDB $ selectList [] [Desc BlogPostId]
    defaultLayout $ do
	$(widgetFile "posts/index")
\end{verbatim}

\begin{quote}
Feito isso, falta agora criar apenas o hamlet da página inicial.
Seu caminho é /templates/posts/index.hamlet
\end{quote}

\begin{verbatim}
<h1> All Posts

<div .jumbotron>
  <ul>
    $forall Entity id post <- allPosts
      <h4>
	<li>
	  <a href=@{PostDetailsR id}>#{blogPostTitle post}
\end{verbatim}

\begin{quote}
Com isso concluimos nosso tutorial.
\end{quote}
\end{document}
